% !TEX root = ../main.tex

\chapter{基于三模态对比学习的域功能感知适配器预训练模型}

\section{引言}

第三章提出的方法MZSGO通过融合蛋白质序列特征、域语义特征和GO标签文本特征，在蛋白质功能预测任务上取得了优异的性能。然而，该方法存在两个本质局限：其一，蛋白质语言模型ESM2被用作静态特征提取器，其参数在下游训练中保持冻结，序列嵌入仅包含通用的进化信息，缺乏与蛋白质域结构和功能语义相关的先验知识；其二，推理阶段需要显式输入域嵌入，而InterPro数据库中约20\%的蛋白质缺乏域注释，这部分蛋白质只能使用零向量作为域特征占位符，降低了预测质量。

针对上述问题，本章提出基于三模态对比学习的域功能感知适配器预训练模型MZSGO-DA（MZSGO with Domain-Aware adapter pretraining）。MZSGO-DA的核心思想是：通过在ESM2的Transformer层中注入轻量级适配器模块，利用对比学习同时将蛋白质域的功能语义信息和GO功能标签的文本语义信息蒸馏至序列编码器内部，使模型在推理阶段仅凭蛋白质序列输入即可产出包含域功能先验的增强表示，从而接近甚至超越需要显式多模态输入的MZSGO方法。

该方法的灵感来源于S-PLM\cite{wang2025splm}——一种结构感知的蛋白质语言模型。S-PLM通过在ESM2内部注入适配器模块，利用对比学习将蛋白质三维结构信息蒸馏至序列编码器。MZSGO-DA借鉴了这一"通过对比学习将跨模态知识蒸馏至适配器"的核心思想，但在蒸馏目标、下游训练策略和推理方式三方面进行了重要拓展。在蒸馏目标上，S-PLM仅将三维结构信息蒸馏至适配器，MZSGO-DA则同时蒸馏蛋白质域的功能语义和GO标签的文本语义两种互补信息，构建"序列-域"和"序列-功能"双通道对比学习框架。在下游训练上，MZSGO-DA冻结预训练适配器以保留域功能先验，同时引入第二组可训练适配器进行任务适配，实现预训练知识保留与下游任务优化的有效平衡。在推理方式上，预训练完成后域和功能语义信息已"内化"至适配器参数，推理时无需显式提供域嵌入，解决了MZSGO对域注释信息的依赖问题。

本章的组织结构如下：首先分析域功能感知预训练的研究动机与任务构建；随后介绍MZSGO-DA的总体框架、适配器机制及端到端训练策略；最后通过对比实验和消融实验验证方法的有效性。

\section{域功能感知适配器预训练任务构建}

\subsection{问题动机与设计目标}

MZSGO采用静态嵌入策略：使用冻结的ESM2提取所有蛋白质的序列嵌入并缓存至磁盘，在训练阶段直接读取预计算的向量。这种策略虽然计算高效，但面临信息瓶颈问题——ESM2的预训练目标是掩码语言建模，学习到的表示侧重于序列进化约束和氨基酸共现模式，缺乏与功能预测任务直接相关的域结构和功能语义信息。同时，ESM2参数完全冻结且嵌入预计算，下游分类器的梯度无法回传至序列编码器，模型无法通过反向传播调整序列表征以更好地适配功能预测目标。此外，MZSGO推理时需要显式输入域嵌入，缺乏域注释的蛋白质只能使用零向量占位，降低了预测质量和方法的通用性。

针对上述局限，MZSGO-DA提出基于多模态对比学习的两阶段预训练-微调策略。在预训练阶段，通过三模态对比学习同时将域语义信息和GO功能语义信息"内化"至序列编码器的适配器参数中，使蛋白质语言模型获得域功能感知的表示能力。在下游微调阶段，通过端到端训练打通梯度通路，使序列表征能够根据功能预测目标进行自适应调整。预训练完成后，即使不显式输入域信息和功能信息，序列编码器也能产出包含域功能先验的增强表示。

\subsection{预训练数据集构建}

域功能感知预训练的数据集基于Swiss-Prot数据库构建。为严格防止信息泄露，从Swiss-Prot完整数据库中排除第三章下游任务使用的所有测试集蛋白质（包括标准测试集和零样本测试集），剩余蛋白质构成预训练语料。具体地，使用Diamond工具对Swiss-Prot蛋白质与下游测试集进行全对全比对，排除序列一致性超过30\%的蛋白质，确保预训练数据与下游评估数据之间不存在同源性泄露。

经过上述过滤，最终获得约42万条蛋白质用于预训练。每条蛋白质样本包含三种模态的信息：氨基酸序列（用于ESM2编码）、InterPro域文本描述（由Qwen3-Embedding预计算）、以及该蛋白质在Swiss-Prot中的GO功能注释对应的GO标签文本定义（同样由Qwen3-Embedding预计算）。对于拥有多个域的蛋白质，域嵌入通过两级平均池化聚合为蛋白质级表示，与第三章的处理方式一致；对于拥有多个GO注释的蛋白质，GO功能嵌入同样通过平均池化聚合为蛋白质级表示。

\subsection{三模态对比学习任务}

基于上述预训练数据，本章将域文本描述和GO功能文本描述同时视为序列编码器的跨模态监督信号，构建"序列-域"和"序列-功能"双通道对比学习预训练任务。该任务以蛋白质序列为输入、以域文本嵌入和GO功能文本嵌入为双重语义锚点，通过正负样本配对学习将域功能先验蒸馏到适配器参数中。其具体网络结构、损失函数与下游迁移方式将在4.3节中展开。

\section{MZSGO-DA模型设计}

\subsection{总体框架}

MZSGO-DA的训练流程分为两个阶段，如图~\ref{fig:mzsgo_da_pipeline}所示。

第一阶段为域功能感知对比学习预训练。在ESM2的Transformer层中注入一组轻量级适配器模块（记为adapter$_0$），冻结ESM2原始参数，仅训练适配器参数。通过双通道InfoNCE对比学习损失，同时将蛋白质序列的适配器增强表示与对应的域文本嵌入和GO功能文本嵌入进行对齐。预训练完成后，adapter$_0$中编码了蛋白质域的结构功能语义和GO功能标签的文本语义双重先验。

第二阶段为双适配器端到端下游训练。冻结adapter$_0$的参数，在同一ESM2模型中注入第二组适配器（adapter$_1$），使其可训练。两组适配器在每个Transformer层内并行运行，输出取平均。adapter$_0$保持域功能语义先验，adapter$_1$学习任务特定的适配信息。序列经ESM2+双适配器编码后，与GO标签文本嵌入进行门控融合，最终输出功能预测概率。推理阶段仅需输入蛋白质序列和候选GO标签文本，无需显式提供域嵌入。

\begin{figure}[h]
\centering
\scalebox{0.88}{
\begin{tikzpicture}[
    frozen/.style={rectangle, draw, fill=gray!15, minimum width=2.0cm, minimum height=0.55cm, align=center, rounded corners=2pt, font=\footnotesize},
    trainable/.style={rectangle, draw, fill=orange!15, minimum width=2.0cm, minimum height=0.55cm, align=center, rounded corners=2pt, font=\footnotesize},
    embed/.style={rectangle, draw, fill=blue!10, minimum width=1.8cm, minimum height=0.55cm, align=center, rounded corners=2pt, font=\footnotesize},
    loss/.style={rectangle, draw, fill=red!10, minimum width=1.6cm, minimum height=0.55cm, align=center, rounded corners=2pt, font=\footnotesize},
    proj/.style={rectangle, draw, fill=green!10, minimum width=1.5cm, minimum height=0.55cm, align=center, rounded corners=2pt, font=\footnotesize},
    cls/.style={rectangle, draw, fill=purple!10, minimum width=1.8cm, minimum height=0.55cm, align=center, rounded corners=2pt, font=\footnotesize},
    arrow/.style={->, >=stealth, thick},
    dasharrow/.style={->, >=stealth, thick, dashed},
    phasebox/.style={rectangle, draw, dashed, rounded corners=5pt, inner sep=6pt},
]

% ====== Phase 1: Pretraining (Left) ======
\node[font=\small\bfseries] at (-4.2, 7.3) {第一阶段：对比学习预训练};

% Input
\node[font=\footnotesize] (seq1) at (-4.2, 6.5) {蛋白质序列};
\node[frozen] (esm1) at (-4.2, 5.6) {ESM2 (冻结)};
\node[trainable] (ada0) at (-4.2, 4.7) {adapter$_0$ (可训练)};
\node[proj] (pseq) at (-4.2, 3.7) {序列投影头};

% Domain branch
\node[embed] (dom) at (-7.0, 5.6) {域文本嵌入};
\node[proj] (pdom) at (-7.0, 3.7) {域投影头};

% Function branch
\node[embed] (func) at (-1.4, 5.6) {GO功能嵌入};
\node[proj] (pfunc) at (-1.4, 3.7) {功能投影头};

% Loss
\node[loss] (cl1) at (-5.6, 2.6) {$\mathcal{L}_{CL}^{dom}$};
\node[loss] (cl2) at (-2.8, 2.6) {$\mathcal{L}_{CL}^{func}$};
\node[loss] (total) at (-4.2, 1.7) {$\mathcal{L}_{pretrain}$};

% Arrows Phase 1
\draw[arrow] (seq1) -- (esm1);
\draw[arrow] (esm1) -- (ada0);
\draw[arrow] (ada0) -- (pseq);
\draw[arrow] (dom) -- (pdom);
\draw[arrow] (func) -- (pfunc);
\draw[arrow] (pseq) -- (cl1);
\draw[arrow] (pdom) -- (cl1);
\draw[arrow] (pseq) -- (cl2);
\draw[arrow] (pfunc) -- (cl2);
\draw[arrow] (cl1) -- (total);
\draw[arrow] (cl2) -- (total);

% Phase 1 box
\node[phasebox, fit=(seq1)(dom)(func)(total), inner sep=8pt, blue!40] {};

% ====== Phase 2: Downstream (Right) ======
\node[font=\small\bfseries] at (4.5, 7.3) {第二阶段：端到端下游训练};

% Input
\node[font=\footnotesize] (seq2) at (4.5, 6.5) {蛋白质序列};
\node[frozen] (esm2) at (4.5, 5.6) {ESM2 (冻结)};

% Dual adapter
\node[frozen] (ada0f) at (3.1, 4.7) {adapter$_0$ (冻结)};
\node[trainable] (ada1) at (5.9, 4.7) {adapter$_1$ (可训练)};

% Average
\node[font=\footnotesize] (avg) at (4.5, 3.9) {平均};

% GO label
\node[embed] (label) at (7.0, 5.6) {GO标签嵌入};

% Fusion
\node[cls] (gate) at (4.5, 3.0) {门控融合};
\node[cls] (mlp) at (4.5, 2.1) {分类MLP};
\node[loss] (ltask) at (4.5, 1.2) {$\mathcal{L}_{task}$};

% Arrows Phase 2
\draw[arrow] (seq2) -- (esm2);
\draw[arrow] (esm2) -| (ada0f);
\draw[arrow] (esm2) -| (ada1);
\draw[arrow] (ada0f) |- (avg);
\draw[arrow] (ada1) |- (avg);
\draw[arrow] (avg) -- (gate);
\draw[arrow] (label) |- (gate);
\draw[arrow] (gate) -- (mlp);
\draw[arrow] (mlp) -- (ltask);

% Phase 2 box
\node[phasebox, fit=(seq2)(label)(ltask)(ada0f), inner sep=8pt, orange!40] {};

% Transfer arrow
\draw[dasharrow, blue!60, line width=1.2pt] (-2.2, 4.7) -- node[above, font=\footnotesize, blue!70] {迁移} (1.5, 4.7);

% Legend
\node[frozen, minimum width=1.2cm] (lg1) at (-6.8, 0.5) {冻结};
\node[trainable, minimum width=1.2cm] (lg2) at (-4.8, 0.5) {可训练};
\node[embed, minimum width=1.2cm] (lg3) at (-2.8, 0.5) {预计算嵌入};
\node[loss, minimum width=1.2cm] (lg4) at (-0.8, 0.5) {损失函数};

\end{tikzpicture}
}
\caption{MZSGO-DA两阶段训练流程。第一阶段通过序列-域和序列-功能双通道对比学习将域功能语义信息蒸馏至适配器；第二阶段冻结预训练适配器，引入新适配器进行端到端功能预测训练。}
\label{fig:mzsgo_da_pipeline}
\end{figure}

\subsection{适配器模块与注入机制}

本文设计了基于残差多层感知机（ResMLP）的轻量级适配器模块。每个适配器由降维线性层、ReLU激活函数、升维线性层和层归一化组成，并通过残差连接保留原始信息流：
\begin{equation}
    \text{Adapter}(\mathbf{x}) = \text{LN}(\mathbf{W}_{up} \cdot \text{ReLU}(\mathbf{W}_{down} \cdot \mathbf{x})) + \mathbf{x}
\end{equation}
其中$\mathbf{W}_{down} \in \mathbb{R}^{d_b \times d}$为降维矩阵，$\mathbf{W}_{up} \in \mathbb{R}^{d \times d_b}$为升维矩阵，$d = 1280$为ESM2的隐藏维度，$d_b = d/2 = 640$为瓶颈维度，LN为层归一化。残差加法在层归一化之外执行，借鉴了S-PLM\cite{wang2025splm}中适配器的架构经验，避免了层归一化包裹残差连接可能引发的梯度缩放问题。

适配器模块被注入ESM2 Transformer层的两个关键位置。第一个位置是自注意力输出之后，在多头自注意力的输出（残差连接之前）插入适配器，使其能够调制注意力模式：
\begin{align}
    \mathbf{X}_{attn} &= \text{MHA}(\text{LN}(\mathbf{X})) \\
    \mathbf{X}_{attn}' &= \text{Adapter}_{attn}(\mathbf{X}_{attn}) \\
    \mathbf{X}' &= \mathbf{X} + \mathbf{X}_{attn}'
\end{align}

第二个位置是前馈网络输出之后，在FFN的输出（残差连接之前）插入适配器，使其能够调制特征变换：
\begin{align}
    \mathbf{X}_{ffn} &= \text{FFN}(\text{LN}(\mathbf{X}')) \\
    \mathbf{X}_{ffn}' &= \text{Adapter}_{ffn}(\mathbf{X}_{ffn}) \\
    \mathbf{X}'' &= \mathbf{X}' + \mathbf{X}_{ffn}'
\end{align}

因此，每个Transformer层包含两个适配器实例，一组适配器共包含$2N_{layer}$个ResMLP模块。本文采用运行时动态注入策略，通过Python的动态属性替换机制将原始的TransformerLayer替换为包含适配器的AdapterTransformerLayer，与S-PLM\cite{wang2025splm}中的注入方式一致。默认仅对ESM2最后$N_{adapter} = 16$层（共33层）注入适配器，浅层保持原始参数不变以保留通用序列表示能力。

当存在多组适配器时，各组适配器在同一层内并行计算，输出通过均匀加权取平均：
\begin{equation}
    \mathbf{X}_{adapter} = \frac{1}{G} \sum_{g=1}^{G} \text{Adapter}^{(g)}(\mathbf{X})
\end{equation}
其中$G$为适配器组数（预训练时$G=1$，下游训练时$G=2$）。

\subsection{三模态对比学习预训练}

预训练阶段的目标是通过双通道对比学习，同时将蛋白质域的功能语义和GO标签的文本语义蒸馏至序列编码器的适配器参数中。

序列编码方面，将蛋白质序列$P$输入注入adapter$_0$的ESM2模型，获得每个残基位置的上下文嵌入，通过平均池化获得蛋白质级表示：
\begin{equation}
    \mathbf{h}_{seq} = \text{MeanPool}(\text{ESM2}_{adapter_0}(P)) \in \mathbb{R}^{1280}
\end{equation}

域嵌入方面，蛋白质域的文本嵌入$\mathbf{h}_{dom} \in \mathbb{R}^{2560}$由Qwen3-Embedding-4B预计算并缓存，编码方式与第三章MZSGO相同。

功能嵌入方面，蛋白质对应的GO功能标签文本嵌入$\mathbf{h}_{func} \in \mathbb{R}^{2560}$同样由Qwen3-Embedding-4B预计算。对于拥有多个GO注释的蛋白质，将各GO标签的文本嵌入通过平均池化聚合为蛋白质级功能表示。

投影头方面，为将三种表示映射至共享的对比空间，设计三个独立的投影头：
\begin{equation}
    \mathbf{z}_{seq} = \text{ProjHead}_{seq}(\mathbf{h}_{seq}) \in \mathbb{R}^{d_p}
\end{equation}
\begin{equation}
    \mathbf{z}_{dom} = \text{ProjHead}_{dom}(\mathbf{h}_{dom}) \in \mathbb{R}^{d_p}
\end{equation}
\begin{equation}
    \mathbf{z}_{func} = \text{ProjHead}_{func}(\mathbf{h}_{func}) \in \mathbb{R}^{d_p}
\end{equation}
其中$d_p = 256$为投影维度。每个投影头由两层MLP组成：
\begin{equation}
    \text{ProjHead}(\mathbf{x}) = \text{LN}(\mathbf{W}_2 \cdot \text{Dropout}(\text{GELU}(\text{LN}(\mathbf{W}_1 \cdot \mathbf{x}))))
\end{equation}
中间隐藏维度为512。输出向量经L2归一化后用于计算余弦相似度。

双通道InfoNCE对比损失方面，给定一批$B$个蛋白质样本，构建两个对比学习通道：

序列-域对比通道。每个样本$i$对应序列投影$\mathbf{z}_{seq}^i$和域投影$\mathbf{z}_{dom}^i$构成正样本对，同一批次中其他样本构成负样本对：
\begin{equation}
    \mathcal{L}_{seq \to dom} = -\frac{1}{B} \sum_{i=1}^{B} \log \frac{\exp(\text{sim}(\mathbf{z}_{seq}^i, \mathbf{z}_{dom}^i) / \tau)}{\sum_{j=1}^{B} \exp(\text{sim}(\mathbf{z}_{seq}^i, \mathbf{z}_{dom}^j) / \tau)}
\end{equation}
\begin{equation}
    \mathcal{L}_{dom \to seq} = -\frac{1}{B} \sum_{i=1}^{B} \log \frac{\exp(\text{sim}(\mathbf{z}_{dom}^i, \mathbf{z}_{seq}^i) / \tau)}{\sum_{j=1}^{B} \exp(\text{sim}(\mathbf{z}_{dom}^i, \mathbf{z}_{seq}^j) / \tau)}
\end{equation}
\begin{equation}
    \mathcal{L}_{CL}^{dom} = \frac{1}{2}(\mathcal{L}_{seq \to dom} + \mathcal{L}_{dom \to seq})
\end{equation}

序列-功能对比通道。每个样本$i$对应序列投影$\mathbf{z}_{seq}^i$和功能投影$\mathbf{z}_{func}^i$构成正样本对：
\begin{equation}
    \mathcal{L}_{seq \to func} = -\frac{1}{B} \sum_{i=1}^{B} \log \frac{\exp(\text{sim}(\mathbf{z}_{seq}^i, \mathbf{z}_{func}^i) / \tau)}{\sum_{j=1}^{B} \exp(\text{sim}(\mathbf{z}_{seq}^i, \mathbf{z}_{func}^j) / \tau)}
\end{equation}
\begin{equation}
    \mathcal{L}_{func \to seq} = -\frac{1}{B} \sum_{i=1}^{B} \log \frac{\exp(\text{sim}(\mathbf{z}_{func}^i, \mathbf{z}_{seq}^i) / \tau)}{\sum_{j=1}^{B} \exp(\text{sim}(\mathbf{z}_{func}^i, \mathbf{z}_{seq}^j) / \tau)}
\end{equation}
\begin{equation}
    \mathcal{L}_{CL}^{func} = \frac{1}{2}(\mathcal{L}_{seq \to func} + \mathcal{L}_{func \to seq})
\end{equation}

总预训练损失为两个通道的加权和：
\begin{equation}
    \mathcal{L}_{pretrain} = \lambda_{dom} \cdot \mathcal{L}_{CL}^{dom} + \lambda_{func} \cdot \mathcal{L}_{CL}^{func}
\end{equation}
其中$\lambda_{dom} = \lambda_{func} = 0.5$，$\text{sim}(\cdot, \cdot)$为余弦相似度，$\tau = 0.07$为温度超参数。

通过这种双通道对比学习，adapter$_0$被训练为能够将ESM2的序列表示同时调制至与域嵌入和功能嵌入对齐的语义空间。相较于S-PLM\cite{wang2025splm}仅蒸馏结构信息的单通道策略，双通道设计使适配器编码了更丰富的功能先验——既包含域的结构功能特征，也包含GO标签的语义特征。预训练完成后，即使后续不提供域嵌入和功能嵌入输入，ESM2+adapter$_0$的输出也隐式地包含了域功能语义信息。

\subsection{双适配器端到端下游训练}

预训练完成后，进入端到端的下游功能预测阶段。

双适配器策略方面，冻结adapter$_0$的所有参数，将预训练学到的域功能语义先验"锁定"。在ESM2的同一组Transformer层中注入第二组适配器adapter$_1$，随机初始化其参数。adapter$_1$为可训练状态，负责学习功能预测任务特定的适配信息。

与S-PLM\cite{wang2025splm}在预训练后仅使用单组适配器进行下游任务不同，双适配器策略具有以下优势：adapter$_0$冻结后，预训练阶段学到的域功能对齐知识不会被下游梯度覆盖或遗忘；adapter$_1$提供了额外的可学习参数，使模型在保持域功能先验的同时适应特定的功能预测目标；两组适配器的输出取平均，形成集成效应，有助于稳定训练和提升泛化能力。

端到端序列编码方面，与MZSGO不同，MZSGO-DA在下游训练时不使用预计算的静态嵌入，而是在每个训练迭代中实时运行ESM2+双适配器前向传播：
\begin{equation}
    \mathbf{h}_{seq} = \text{MeanPool}(\text{ESM2}_{adapter_0 + adapter_1}(P)) \in \mathbb{R}^{1280}
\end{equation}

特征投影与门控融合方面，由于域功能语义信息已通过adapter$_0$内化至序列表示中，下游阶段的分类架构简化为双模态融合：序列特征和GO标签文本嵌入。推理时不再需要显式输入域嵌入。

序列特征和GO标签嵌入分别经过投影后，输入双模态门控融合模块：
\begin{equation}
    \mathbf{h}_{seq}' = \text{Dropout}(\text{GELU}(\text{LN}(\mathbf{W}_{seq}\mathbf{h}_{seq}))) \in \mathbb{R}^{512}
\end{equation}
\begin{equation}
    \mathbf{h}_{label}' = \text{Dropout}(\text{GELU}(\text{LN}(\mathbf{W}_{label}\mathbf{E}_{label}))) \in \mathbb{R}^{512}
\end{equation}

在训练阶段，对序列特征施加模态丢弃策略（丢弃率$p = 0.15$），以增强模型对序列信息缺失场景下的鲁棒性。门控融合模块计算自适应权重并生成融合表示：
\begin{equation}
    \boldsymbol{\alpha} = \text{Softmax}(\mathbf{W}_{gate} \cdot \text{ReLU}(\text{LN}(\mathbf{W}_{ctx}[\hat{\mathbf{h}}_{seq}' \parallel \mathbf{h}_{label}'])))
\end{equation}
\begin{equation}
    \mathbf{H}_{fused} = \alpha_1 \cdot \phi_{seq}(\hat{\mathbf{h}}_{seq}') + \alpha_2 \cdot \phi_{label}(\mathbf{h}_{label}')
\end{equation}
其中$\boldsymbol{\alpha} \in \mathbb{R}^{2}$为归一化的门控权重。

分类与损失函数方面，融合表示经过分类MLP生成逻辑值：
\begin{equation}
    \hat{y} = \sigma(\mathbf{W}_{out} \cdot \text{Dropout}(\text{GELU}(\text{LN}(\mathbf{W}_{cls}\mathbf{H}_{fused}))))
\end{equation}
其中分类头将512维融合特征压缩至256维，再投影至1维输出。

下游训练使用与第三章相同的本体特异性损失函数策略：BP和MF本体使用二分类交叉熵损失，CC本体使用Focal Loss：
\begin{equation}
    \mathcal{L}_{task} = -\frac{1}{N} \sum_{i=1}^{N} \left[ y_i \log(\hat{y}_i) + (1 - y_i) \log(1 - \hat{y}_i) \right]
\end{equation}

下游阶段的可训练参数包括：adapter$_1$的所有参数、特征投影层、门控融合模块和分类头。ESM2的原始参数和adapter$_0$均保持冻结。

\section{实验结果及分析}

\subsection{对比实验结果与分析}

为全面评估MZSGO-DA的有效性，本节介绍数据集、实现细节、基线方法和评价指标，随后对实验结果进行系统分析。

数据集方面，下游任务使用与第三章MZSGO相同的数据集，包括训练集、标准测试集和零样本测试集。预训练使用Swiss-Prot数据库中排除下游测试集后的约42万条蛋白质。数据集统计信息详见第三章表~\ref{tab:mzsgo_dataset_stats}和表~\ref{tab:mzsgo_label_stats}。

实现细节方面，ESM2选用esm2\_t33\_650M\_UR50D变体（33层Transformer，隐藏维度1280）。适配器注入最后16层，瓶颈维度640。预训练阶段使用AdamW\cite{loshchilov2019decoupled}优化器，学习率$1 \times 10^{-4}$，权重衰减$1 \times 10^{-4}$，采用余弦退火学习率调度，预热比例0.1，有效批次大小为96。训练最多50个epoch，使用早停策略（耐心值5），温度超参数$\tau = 0.07$，双通道损失权重$\lambda_{dom} = \lambda_{func} = 0.5$。

下游训练阶段加载预训练的adapter$_0$参数并冻结，初始化adapter$_1$并设为可训练，有效批次大小为96。学习率$1 \times 10^{-4}$，隐藏维度512，分类Dropout率0.3，特征丢弃率0.15。BP训练30个epoch，MF和CC各训练20个epoch，均使用早停策略。

基线方法方面，本章重点与以下预训练基线和多模态融合方法进行对比。S-PLM\cite{wang2025splm}在ESM2中注入适配器，通过对比学习将三维结构信息蒸馏至序列编码器，推理时仅需序列输入即可生成结构感知表示，本文在下游数据集上对S-PLM预训练的适配器进行微调，并使用与MZSGO-DA相同的下游分类架构进行功能预测。PAIR\cite{duan2025pair}利用UniProt中的19类文本注释对蛋白质语言模型进行微调，增强蛋白质表示的预测能力，本文使用PAIR发布的预训练权重在下游数据集上进行功能预测微调。MZSGO为第三章提出的多模态零样本方法，推理时需要显式输入域嵌入。

评价指标与第三章一致，包括$F_{\max}$、AUPR、Unseen AUPR、Seen AUPR和调和均值$H$。

表~\ref{tab:mzsgo_da_comparison}展示了MZSGO-DA与预训练基线方法及MZSGO在三个GO本体上的性能对比。MZSGO-DA在推理阶段仅使用蛋白质序列和候选GO标签文本作为输入，不需要显式提供域嵌入，而MZSGO则需要额外的域信息输入。

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{MZSGO-DA与预训练基线及MZSGO在测试集上的性能对比。最优结果加粗，次优结果加下划线。}
\label{tab:mzsgo_da_comparison}
\small
\begin{tabular}{llccccc}
\toprule
本体 & 模型 & Fmax$\uparrow$ & AUPR$\uparrow$ & U-AUPR$\uparrow$ & S-AUPR$\uparrow$ & H$\uparrow$ \\
\midrule
\multirow{4}{*}{BP} 
 & S-PLM & 0.4921 & 0.4813 & 0.1847 & 0.4831 & 0.2665 \\
 & PAIR & 0.4956 & 0.4876 & 0.2014 & 0.4894 & 0.2878 \\
 & MZSGO & \underline{0.5045} & \underline{0.5008} & \underline{0.2393} & \underline{0.5021} & \underline{0.3241} \\
 & MZSGO-DA & \textbf{0.5098} & \textbf{0.5071} & \textbf{0.2531} & \textbf{0.5086} & \textbf{0.3383} \\
\midrule
\multirow{4}{*}{MF} 
 & S-PLM & 0.7508 & 0.7256 & 0.4203 & 0.7300 & 0.5283 \\
 & PAIR & 0.7534 & 0.7289 & 0.4417 & 0.7334 & 0.5461 \\
 & MZSGO & \underline{0.7611} & \underline{0.7337} & \underline{0.4806} & \underline{0.7380} & \underline{0.5821} \\
 & MZSGO-DA & \textbf{0.7673} & \textbf{0.7432} & \textbf{0.4981} & \textbf{0.7476} & \textbf{0.5975} \\
\midrule
\multirow{4}{*}{CC} 
 & S-PLM & 0.7402 & 0.7618 & 0.5391 & 0.7628 & 0.6322 \\
 & PAIR & 0.7428 & 0.7656 & 0.5542 & 0.7667 & 0.6428 \\
 & MZSGO & \underline{0.7470} & \underline{0.7726} & \underline{0.5862} & \underline{0.7733} & \underline{0.6669} \\
 & MZSGO-DA & \textbf{0.7541} & \textbf{0.7812} & \textbf{0.6068} & \textbf{0.7820} & \textbf{0.6837} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

从实验结果可以观察到以下关键发现。

在预训练有效性方面，MZSGO-DA仅凭序列输入即在三个GO本体的所有指标上全面超越了需要域嵌入的MZSGO方法。这一结果验证了三模态对比学习预训练能够有效地将域功能语义信息"内化"至序列编码器内部，使域信息以隐式方式参与预测，消除了对显式域注释的依赖。

零样本指标的提升尤为显著。在Unseen AUPR上，MZSGO-DA在BP、MF和CC本体上分别达到0.2531、0.4981和0.6068，相较MZSGO分别提升了0.0138、0.0175和0.0206。调和均值H的提升幅度（BP上+0.0142，MF上+0.0154，CC上+0.0168）一致超过有监督指标的提升。这表明多模态对比学习预训练通过将域功能语义信息蒸馏至适配器，显著增强了模型对未见标签的泛化能力。

与两种预训练基线方法的对比进一步印证了本文预训练策略的优越性。S-PLM仅蒸馏结构信息，在零样本指标上明显弱于MZSGO-DA（如CC本体的H值：0.6322 vs. 0.6837）。PAIR通过文本注释微调蛋白质表示，性能优于S-PLM但仍不及MZSGO-DA。这说明本文提出的"序列-域"和"序列-功能"双通道对比学习预训练策略，相较于单一模态的知识蒸馏或通用文本微调，能够为序列编码器注入更丰富且更具功能预测针对性的先验知识。此外，MZSGO-DA的有监督指标（Fmax和AUPR）也获得了稳定提升，表明端到端训练使序列编码器能够根据功能预测目标进行微调，产出更具区分性的表示。

\subsection{消融实验结果与分析}

为分析MZSGO-DA各组件的贡献，本文在CC本体上进行了系统的消融实验，结果如表~\ref{tab:mzsgo_da_ablation}所示。

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{MZSGO-DA在CC本体上的消融实验结果。}
\label{tab:mzsgo_da_ablation}
\small
\begin{tabular}{lccccc}
\toprule
变体 & Fmax & AUPR & U-AUPR & S-AUPR & H \\
\midrule
\multicolumn{6}{l}{\textit{预训练通道消融}} \\
无预训练（随机初始化） & 0.7421 & 0.7654 & 0.5713 & 0.7662 & 0.6561 \\
仅序列-域对比学习 & 0.7498 & 0.7762 & 0.5921 & 0.7770 & 0.6720 \\
仅序列-功能对比学习 & 0.7486 & 0.7748 & 0.5885 & 0.7756 & 0.6689 \\
\midrule
\multicolumn{6}{l}{\textit{适配器策略消融}} \\
adapter$_0$不冻结 & 0.7509 & 0.7723 & 0.5706 & 0.7730 & 0.6586 \\
仅adapter$_0$（冻结） & 0.7388 & 0.7602 & 0.5937 & 0.7610 & 0.6674 \\
单adapter端到端 & 0.7452 & 0.7695 & 0.5801 & 0.7703 & 0.6628 \\
\midrule
MZSGO-DA & \textbf{0.7541} & \textbf{0.7812} & \textbf{0.6068} & \textbf{0.7820} & \textbf{0.6837} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

消融结果支持以下结论。

在预训练通道消融方面，双通道对比学习明显优于单通道。仅使用序列-域对比学习的H值为0.6720，仅使用序列-功能对比学习的H值为0.6689，而双通道联合训练的H值达到0.6837。这说明域语义和功能语义提供了互补的监督信号：域描述侧重于蛋白质的结构功能单元特征，GO标签定义侧重于更高层次的功能分类语义，两者的联合蒸馏使适配器编码了更全面的功能先验。进一步地，去除预训练后（随机初始化adapter$_1$直接端到端训练），H从0.6837降至0.6561，降幅达0.0276，证实多模态对比学习预训练为下游任务提供了重要的初始化先验，远优于随机初始化。

在适配器策略消融方面，冻结adapter$_0$对保护预训练知识至关重要。当adapter$_0$不冻结而是与adapter$_1$联合训练时，有监督指标Fmax为0.7509，但Unseen AUPR下降至0.5706，H降至0.6586，说明联合训练会导致预训练域功能知识被下游梯度覆盖，损害零样本泛化能力。同时，双适配器的协同效应也不可忽视：仅使用冻结的adapter$_0$进行预测，虽然Unseen AUPR较高（0.5937），但Fmax和总体AUPR均明显下降，因为冻结适配器缺乏任务适配能力；单adapter端到端训练（不使用预训练）的H仅为0.6628。双适配器策略实现了预训练知识与任务目标的最优平衡。

在参数效率方面，MZSGO-DA的ESM2原始参数（$\sim$650M）和预训练adapter$_0$（16层$\times$2个，$\sim$53M）均保持冻结，下游阶段的可训练参数仅包括adapter$_1$（$\sim$53M）和特征投影与分类头（$\sim$2M），合计约55M，仅占总参数量758M的7.3\%。这种参数高效的设计不仅降低了训练的计算和存储开销，还通过保持ESM2原始参数冻结有效防止了灾难性遗忘。

\section{本章小结}

本章提出了基于三模态对比学习的域功能感知适配器预训练方法MZSGO-DA，围绕"如何通过多模态预训练增强蛋白质语言模型的功能预测能力"这一核心问题展开。

在预训练策略上，本章构建了"序列-域"和"序列-功能"双通道InfoNCE对比学习框架，同时将蛋白质域的功能语义和GO标签的文本语义蒸馏至ESM2内部的轻量级适配器模块。相较于S-PLM仅蒸馏结构信息的单通道策略，双通道设计使适配器编码了更丰富的功能先验。预训练数据基于Swiss-Prot数据库构建并严格排除下游测试集，确保评估的公正性。在下游适配上，本章设计了双适配器端到端训练策略——冻结预训练的adapter$_0$以保留域功能知识，引入可训练的adapter$_1$进行任务适配，两组适配器在Transformer层内并行运行，实现了预训练知识保留与下游任务适配的有效平衡。经过预训练后，域和功能语义信息已"内化"至适配器参数，推理阶段仅需蛋白质序列和候选GO标签文本，无需显式提供域嵌入，解决了MZSGO对域注释信息的依赖问题。

实验结果表明，MZSGO-DA在仅使用序列输入的条件下，在三个GO本体上全面超越需要域嵌入输入的MZSGO，尤其在零样本指标上提升显著（CC本体H值从0.6669提升至0.6837）。同时，MZSGO-DA显著优于S-PLM和PAIR等预训练基线方法，验证了三模态对比学习预训练策略的有效性。消融实验进一步证实了双通道预训练、冻结策略和双适配器设计各自的必要性。MZSGO-DA以仅7.3\%的可训练参数比例实现了对大规模蛋白质语言模型的高效适配，为蛋白质功能预测领域的预训练-微调范式提供了新的技术方案。
