% !TEX root = ../main.tex

\chapter{相关工作与技术基础}

本章系统介绍与本文工作密切相关的基础概念和核心技术，为后续章节的方法设计奠定理论基础。首先介绍蛋白质功能注释的标准体系——基因本体，然后依次阐述蛋白质语言模型、大语言模型文本嵌入技术、多标签分类与损失函数设计、Transformer架构与注意力机制、以及对比学习方法。

\section{基因本体系统}

基因本体（Gene Ontology, GO）\cite{ashburner2000gene}是生物信息学领域中最广泛使用的标准化功能注释体系，旨在为基因和蛋白质产物提供统一、规范的功能描述。GO系统由三个相互独立的本体论组成：

（1）\textbf{分子功能（Molecular Function, MF）}：描述蛋白质在分子层面执行的活动，例如"蛋白激酶活性"（protein kinase activity）、"DNA结合"（DNA binding）等。

（2）\textbf{生物过程（Biological Process, BP）}：描述蛋白质参与的更高层次的生物学事件，例如"信号转导"（signal transduction）、"细胞凋亡"（apoptosis）等。BP本体具有最多的GO术语数量和最复杂的层级结构，因此也是功能预测中最具挑战性的分支。

（3）\textbf{细胞组分（Cellular Component, CC）}：描述蛋白质在细胞中执行功能的位置，例如"细胞核"（nucleus）、"线粒体"（mitochondrion）等。

GO术语之间以有向无环图（DAG）的形式组织\cite{goeman2008multiple}，主要包含"is\_a"（是一种）和"part\_of"（是...的一部分）两种关系类型。在这种层级结构中，越靠近根节点的术语越抽象、越通用，越靠近叶节点的术语越具体、越细化。根据"真实路径规则"（True Path Rule），如果一个蛋白质被注释了某个GO术语，那么它自动被认为具有该术语所有祖先节点的功能。这一规则在数据预处理和预测评估中具有重要意义。

每个GO术语都有标准化的文本定义，包括名称（name）和详细的功能描述（definition）。例如，GO:0004672的名称为"protein kinase activity"，其定义为"Catalysis of the phosphorylation of an amino acid residue in a protein"。这些文本定义蕴含着丰富的语义信息，是本文方法利用大语言模型进行语义编码的基础。

值得注意的是，GO本体处于持续的更新演化之中。新的功能术语不断被添加，旧的术语可能被废弃或合并。这种动态特性意味着功能预测模型需要具备对新术语的泛化能力，即零样本预测能力。本文第三章中构建的零样本测试集正是基于GO版本的时间演进来模拟真实的新功能发现场景。

\section{蛋白质语言模型}

蛋白质语言模型（Protein Language Model, PLM）是近年来生物信息学领域最具变革性的技术之一。其核心思想是将蛋白质序列类比为自然语言中的"句子"，将氨基酸类比为"词汇"，利用自然语言处理（NLP）领域成熟的自监督预训练范式来学习蛋白质序列的表示。

\subsection{ESM-2模型}

ESM-2（Evolutionary Scale Modeling 2）\cite{lin2023evolutionary}是Meta AI研究院开发的蛋白质语言模型系列，包含从800万到150亿参数的多种规模。本文主要使用ESM2-650M变体（6.5亿参数，33层Transformer），在数百万条蛋白质序列上通过掩码语言建模（Masked Language Modeling, MLM）预训练。

ESM-2的工作原理是：对输入序列中随机选定的氨基酸位置进行掩码，然后利用双向Transformer上下文信息预测被掩码的氨基酸。通过在进化上多样化的序列集合上训练，模型隐式地学习到了蛋白质的进化约束、结构偏好和功能模式。

给定一条长度为$L$的蛋白质序列$P = \{a_1, a_2, \ldots, a_L\}$，其中$a_i$表示第$i$个位置的氨基酸，ESM-2输出每个位置的上下文嵌入表示$\text{ESM}(a_i) \in \mathbb{R}^{d_{seq}}$。通过对所有位置的嵌入进行平均池化（Mean Pooling），可以获得蛋白质级别的全局表示：
\begin{equation}
    \mathbf{E}_{seq} = \frac{1}{L} \sum_{i=1}^{L} \text{ESM}(a_i) \in \mathbb{R}^{d_{seq}}
\end{equation}
其中，$d_{seq} = 1280$（对于ESM2-650M变体）。该嵌入向量蕴含了蛋白质的进化信号和理化性质，是本文方法中序列模态的基础特征表示。

\subsection{适配器技术}

蛋白质语言模型通常包含数亿乃至数十亿的参数，对其进行全参数微调不仅计算开销巨大，还容易导致灾难性遗忘——即微调过程中丢失预训练阶段学到的通用知识。适配器（Adapter）\cite{houlsby2019adapter}技术提供了一种参数高效的替代方案。

适配器是一种轻量级的瓶颈结构模块，通常由降维线性层、非线性激活函数和升维线性层组成，并通过残差连接与原始模型相加。设输入为$\mathbf{x} \in \mathbb{R}^{d}$，适配器的计算过程为：
\begin{equation}
    \text{Adapter}(\mathbf{x}) = \text{LN}(\mathbf{W}_{\text{up}} \cdot \text{ReLU}(\mathbf{W}_{\text{down}} \cdot \mathbf{x}) + \mathbf{x})
\end{equation}
其中，$\mathbf{W}_{\text{down}} \in \mathbb{R}^{d_b \times d}$将输入降维至瓶颈维度$d_b$（通常$d_b = d/2$），$\mathbf{W}_{\text{up}} \in \mathbb{R}^{d \times d_b}$将其恢复至原始维度，LN表示层归一化。由于适配器的参数量远小于原始模型，在训练时只需更新适配器参数而冻结原始模型参数，即可高效地将外部知识注入预训练模型。

在蛋白质表示学习领域，S-PLM\cite{wang2025splm}率先将适配器技术与对比学习相结合应用于蛋白质语言模型的增强。S-PLM在ESM2的Transformer层中注入适配器模块构建序列编码器，同时使用Swin-Transformer作为结构编码器处理蛋白质C$\alpha$骨架接触图。通过对比学习，S-PLM将来自同一蛋白质的序列表示与其三维结构表示在潜在空间中对齐，使得序列编码器在预训练后仅凭氨基酸序列输入即可生成包含结构感知的嵌入表示。S-PLM的成功验证了通过对比学习将跨模态知识蒸馏至适配器这一技术路径的有效性。

本文第四章提出的MZSGO-DA方法借鉴了S-PLM的技术思路，在蛋白质语言模型的Transformer层中注入轻量级适配器模块，但将蒸馏目标从三维结构信息替换为蛋白质域的功能语义信息，通过对比学习预训练将域语义信息蒸馏至序列编码器。

\section{大语言模型文本嵌入}

大语言模型文本嵌入（LLM-based Text Embedding）技术旨在利用大规模预训练语言模型将任意自然语言文本映射为稠密的向量表示，使得语义相似的文本在向量空间中距离更近。

\subsection{Qwen3-Embedding模型}

Qwen3-Embedding\cite{zhang2025qwen3}是通义千问系列推出的文本嵌入模型，具有强大的语义理解和表示能力。本文采用Qwen3-Embedding-4B（40亿参数）作为统一的语义编码器，对蛋白质域描述文本和GO功能定义文本进行编码。

对于一段包含$N$个token的输入文本$T$，Qwen3-Embedding输出每个token的嵌入$\{h_1, h_2, \ldots, h_N\}$，通过平均池化获得文本的全局语义表示：
\begin{equation}
    \mathbf{E}_{text} = \frac{1}{N} \sum_{n=1}^{N} h_n \in \mathbb{R}^{d_{text}}
\end{equation}
其中，$d_{text} = 2560$（对于Qwen3-Embedding-4B）。

选择Qwen3-Embedding而非生物医学专用语言模型（如BioGPT\cite{luo2022biogpt}）的原因在于：文本嵌入模型专门针对句子级语义表示进行了优化训练，能够生成高质量的句向量；而像BioGPT这样的生成式模型需要通过平均token级嵌入来近似句子表示，其句子级语义捕获能力不如专用嵌入模型。本文第三章的消融实验也验证了这一选择的合理性。

\subsection{蛋白质域的语义编码}

蛋白质域（domain）是蛋白质中独立折叠并行使特定功能的结构和功能单元。InterPro数据库\cite{blum2025interpro}提供了全面的蛋白质域注释信息，包括每个域的标识符及其自然语言描述。例如，某蛋白质可能包含"Protein kinase domain"（蛋白激酶结构域）和"SH2 domain"（SH2结构域）等多个功能域。

对于拥有$K$个域注释$\mathcal{D} = \{d_1, d_2, \ldots, d_K\}$的蛋白质，域编码采用两级平均池化策略：

第一级（token级池化）：对每个域描述$d_k$（含$M_k$个token）内部进行池化：
\begin{equation}
    \mathbf{e}_k = \frac{1}{M_k} \sum_{m=1}^{M_k} h_{k,m}
\end{equation}

第二级（域级池化）：对该蛋白质所有域的嵌入进行聚合：
\begin{equation}
    \mathbf{E}_{dom} = \frac{1}{K} \sum_{k=1}^{K} \mathbf{e}_k \in \mathbb{R}^{d_{text}}
\end{equation}

若蛋白质无域注释，则使用零向量作为占位符。根据InterPro数据库的统计，UniProtKB中超过80\%的蛋白质具有匹配的域信息，表明域特征具有广泛的适用性。

\section{多标签分类与损失函数}

蛋白质功能预测本质上是一个多标签分类问题——一个蛋白质通常同时具有多个GO功能注释。在本文的框架中，我们进一步将其转化为多个独立的二分类问题：对每个"蛋白质-GO"对，模型判断该蛋白质是否具有该GO功能。

\subsection{二分类交叉熵损失}

对于给定的"蛋白质-GO"对，设真实标签为$y \in \{0, 1\}$，模型预测概率为$\hat{y} \in (0, 1)$，二分类交叉熵（Binary Cross-Entropy, BCE）损失定义为：
\begin{equation}
    \mathcal{L}_{\text{BCE}} = -\frac{1}{N} \sum_{i=1}^{N} \left[ y_i \log(\hat{y}_i) + (1 - y_i) \log(1 - \hat{y}_i) \right]
\end{equation}
其中$N$为样本数。BCE损失在正负样本分布相对均衡的本体分支（如BP和MF）上表现良好。

\subsection{Focal Loss}

GO功能标签通常呈现极度的长尾分布——少量高频标签覆盖大部分蛋白质，而大量低频标签仅注释少量蛋白质。这种类别不平衡问题在CC本体中尤为严重。为此，本文在CC本体上采用Focal Loss\cite{cui2019class}来缓解类别不平衡问题：
\begin{equation}
    \mathcal{L}_{\text{Focal}} = -\frac{1}{N} \sum_{i=1}^{N} \left[ \alpha (1 - \hat{y}_i)^\gamma y_i \log(\hat{y}_i) + (1 - \alpha) \hat{y}_i^\gamma (1 - y_i) \log(1 - \hat{y}_i) \right]
\end{equation}
其中，$\alpha$用于平衡正负样本的权重，$\gamma$为聚焦参数（实验中设为2），用于降低易分类样本的损失权重。当$\gamma > 0$时，对于模型已经能够正确且高置信度分类的样本（$\hat{y}_i$接近真实标签），其损失被大幅衰减；而对于模型难以正确分类的"困难样本"，损失保持较大值，使模型训练更加聚焦于困难样本的学习。

\section{Transformer架构与注意力机制}

Transformer\cite{vaswani2017attention}是一种完全基于注意力机制的神经网络架构，最初用于自然语言处理的序列到序列任务，现已成为深度学习领域最广泛使用的基础架构之一。本文使用的蛋白质语言模型ESM-2和大语言模型Qwen3-Embedding均基于Transformer架构构建。

\subsection{自注意力机制}

自注意力（Self-Attention）机制是Transformer的核心组件，允许序列中的每个位置与其他所有位置进行信息交互。给定输入表示$\mathbf{X} \in \mathbb{R}^{L \times d}$，自注意力机制首先通过三个可学习的线性映射将输入分别投影为查询（Query）、键（Key）和值（Value）：
\begin{equation}
    \mathbf{Q} = \mathbf{X}\mathbf{W}_Q, \quad \mathbf{K} = \mathbf{X}\mathbf{W}_K, \quad \mathbf{V} = \mathbf{X}\mathbf{W}_V
\end{equation}
其中$\mathbf{W}_Q, \mathbf{W}_K \in \mathbb{R}^{d \times d_k}$，$\mathbf{W}_V \in \mathbb{R}^{d \times d_v}$为参数矩阵。注意力输出通过缩放点积计算：
\begin{equation}
    \text{Attention}(\mathbf{Q}, \mathbf{K}, \mathbf{V}) = \text{Softmax}\left(\frac{\mathbf{Q}\mathbf{K}^\top}{\sqrt{d_k}}\right)\mathbf{V}
\end{equation}
其中$\sqrt{d_k}$为缩放因子，防止点积值过大导致梯度消失。

\subsection{多头注意力机制}

为了使模型能够从不同的子空间中捕获多种类型的注意力模式，Transformer采用多头注意力（Multi-Head Attention, MHA）机制。设有$H$个注意力头，每个头独立计算注意力后将结果拼接：
\begin{equation}
    \text{MHA}(\mathbf{Q}, \mathbf{K}, \mathbf{V}) = \text{Concat}(\text{head}_1, \ldots, \text{head}_H)\mathbf{W}_O
\end{equation}
其中$\text{head}_h = \text{Attention}(\mathbf{Q}\mathbf{W}_Q^h, \mathbf{K}\mathbf{W}_K^h, \mathbf{V}\mathbf{W}_V^h)$，$\mathbf{W}_O$为输出投影矩阵。

\subsection{Transformer层结构}

标准的Transformer编码器层由两个子层组成：多头自注意力子层和前馈网络（Feed-Forward Network, FFN）子层，每个子层都包含残差连接和层归一化：
\begin{align}
    \mathbf{X}' &= \text{LN}(\mathbf{X} + \text{MHA}(\mathbf{X})) \\
    \mathbf{X}'' &= \text{LN}(\mathbf{X}' + \text{FFN}(\mathbf{X}'))
\end{align}
其中FFN通常由两个线性变换和一个非线性激活函数组成。本文第四章中的适配器模块正是分别嵌入在注意力子层和FFN子层之后。

\section{对比学习}

对比学习\cite{chen2020simple}是一种自监督表示学习方法，其核心思想是在特征空间中拉近语义相似的样本对（正样本对），同时推远语义不相似的样本对（负样本对），从而学习到具有区分性的特征表示。

\subsection{InfoNCE损失函数}

InfoNCE\cite{oord2018representation}是对比学习中最常用的目标函数。给定一批$B$个样本，其中每个样本$i$具有两个视图的表示$\mathbf{z}_i^A$和$\mathbf{z}_i^B$（正样本对），InfoNCE损失定义为：
\begin{equation}
    \mathcal{L}_{\text{InfoNCE}} = -\frac{1}{B} \sum_{i=1}^{B} \log \frac{\exp(\text{sim}(\mathbf{z}_i^A, \mathbf{z}_i^B) / \tau)}{\sum_{j=1}^{B} \exp(\text{sim}(\mathbf{z}_i^A, \mathbf{z}_j^B) / \tau)}
\end{equation}
其中$\text{sim}(\cdot, \cdot)$为相似度函数（通常采用余弦相似度），$\tau$为温度超参数，控制分布的平滑程度。

在本文第四章的预训练阶段，我们使用双向InfoNCE对比损失来对齐蛋白质序列表示与域嵌入表示：
\begin{equation}
    \mathcal{L}_{\text{CL}} = \frac{1}{2}\left(\mathcal{L}_{\text{InfoNCE}}(\mathbf{Z}_{seq} \to \mathbf{Z}_{dom}) + \mathcal{L}_{\text{InfoNCE}}(\mathbf{Z}_{dom} \to \mathbf{Z}_{seq})\right)
\end{equation}
通过这种双向对比学习，同一蛋白质的序列表示和域描述嵌入被拉近，不同蛋白质的表示被推远。预训练完成后，序列编码器无需显式输入域信息，即可生成携带域语义信息的蛋白质表示。

\subsection{投影头设计}

在对比学习中，通常在编码器输出之后附加一个投影头（Projection Head），将高维特征映射至低维对比空间\cite{chen2020simple}。这是因为投影头能够过滤掉与对比目标无关的高层特征变化，使对比损失更聚焦于语义层面的对齐。

本文采用的投影头结构为：
\begin{equation}
    \text{ProjHead}(\mathbf{x}) = \text{LN}(\mathbf{W}_2 \cdot \text{Dropout}(\text{GELU}(\text{LN}(\mathbf{W}_1 \cdot \mathbf{x}))))
\end{equation}
其中$\mathbf{W}_1 \in \mathbb{R}^{d_p \times d}$、$\mathbf{W}_2 \in \mathbb{R}^{d_p \times d_p}$为线性变换参数，$d_p$为投影维度（设为256），GELU为激活函数\cite{hendrycks2016gaussian}。输出向量经过L2归一化后用于计算余弦相似度。

\section{评价指标}

为全面评估蛋白质功能预测的性能，尤其是在零样本场景下的泛化能力，本文采用以下评价指标体系。

\subsection{蛋白质中心评价指标}

遵循CAFA挑战\cite{zhou2019cafa}的标准协议，本文主要报告以下蛋白质中心指标：

（1）\textbf{$F_{\max}$}：是一个阈值依赖的指标。对于每个决策阈值$t \in [0, 1]$，计算所有蛋白质上的平均精确率$\text{Pr}(t)$和平均召回率$\text{Rc}(t)$，然后取所有阈值下F1分数的最大值：
\begin{equation}
    F_{\max} = \max_{t} \frac{2 \cdot \text{Pr}(t) \cdot \text{Rc}(t)}{\text{Pr}(t) + \text{Rc}(t)}
\end{equation}

（2）\textbf{AUPR}（Area Under the Precision-Recall Curve）：精确率-召回率曲线下面积，是一个阈值无关的指标。在功能注释任务固有的严重类别不平衡情况下，AUPR比AUROC更能反映模型的真实性能。

\subsection{零样本评价指标}

为评估模型对未见标签的推理能力，本文将标签空间划分为"已见标签集"（Seen Labels，训练集中出现过的GO术语）和"未见标签集"（Unseen Labels，训练集中未出现的GO术语），分别计算Seen AUPR和Unseen AUPR。

（3）\textbf{调和均值H}：为综合评估模型在已见和未见标签上的平衡性能，采用Seen AUPR和Unseen AUPR的调和均值：
\begin{equation}
    H = \frac{2 \times \text{Seen AUPR} \times \text{Unseen AUPR}}{\text{Seen AUPR} + \text{Unseen AUPR}}
\end{equation}
只有当模型在两类标签上均表现良好时，$H$值才会较高。该指标是零样本场景下最重要的综合评价指标。

\section{本章小结}

本章系统介绍了本文工作所涉及的核心技术基础。基因本体系统提供了功能注释的标准框架，蛋白质语言模型和大语言模型文本嵌入分别为蛋白质序列和功能文本提供了强大的特征提取能力，多标签分类损失函数和Focal Loss为应对类别不平衡提供了优化工具，Transformer和注意力机制构成了本文模型的基础架构，对比学习为跨模态知识蒸馏提供了有效的训练范式，评价指标体系为模型性能的全面评估提供了可靠的依据。上述技术基础将在后续两章的具体方法设计中得到综合运用。
