% !TEX root = ../main.tex

% 结论
\begin{conclusions}
蛋白质功能预测是生物信息学领域的核心任务之一。随着高通量测序技术的飞速发展，蛋白质序列数据呈指数级增长，而经实验验证的功能注释比例极低，自动化功能预测方法的需求日益迫切。现有的深度学习方法通常将基因本体功能标签视为简单的分类标识符，忽略了蕴含于文本定义中的丰富语义信息，限制了模型对未见标签的泛化能力。本文围绕"多模态语义融合"与"预训练域感知适配"两个方向展开研究，提出了两个具有递进关系的蛋白质功能预测框架。

首先，本文提出了多模态零样本蛋白质功能注释方法MZSGO。该方法将蛋白质功能预测重新定义为蛋白质-GO匹配问题，利用蛋白质语言模型ESM2提取序列进化特征，利用大语言模型Qwen3-Embedding对蛋白质域描述和GO功能定义进行统一语义编码。设计了自适应门控融合模块实现逐样本动态的多模态特征整合，并引入非对称特征丢弃策略增强模型对模态缺失的鲁棒性。实验表明，MZSGO在三个GO本体的有监督指标上均达到最优或极具竞争力的水平，在零样本场景下以压倒性优势超越所有现有方法。特别是在CC本体上，MZSGO的调和均值H达到0.6669，是亚军方法ProtNote（0.3659）的近两倍，验证了多模态语义融合范式在零样本蛋白质功能预测中的有效性。

其次，本文提出了基于域感知适配器预训练的端到端蛋白质功能预测方法MZSGO-DA。该方法针对MZSGO中静态嵌入策略的信息瓶颈和梯度断裂问题，设计了轻量级适配器模块注入蛋白质语言模型的Transformer层内部，通过InfoNCE对比学习预训练将蛋白质域的语义信息蒸馏至序列编码器。在下游阶段，采用双适配器策略——冻结预训练适配器保留域知识，引入新适配器进行任务适配——实现端到端训练。实验结果表明，MZSGO-DA在三个GO本体上全面超越MZSGO，尤其在零样本指标上提升显著，以仅7.3\%的可训练参数比例实现了对大规模蛋白质语言模型的高效适配。

本文的主要贡献可以归纳为：（1）通过引入大语言模型构建域和标签的统一语义空间，实现了蛋白质功能预测从封闭标签集到开放标签集的范式转换，使模型具备零样本推理能力；（2）通过域感知对比学习预训练与双适配器端到端训练机制，在不改变蛋白质语言模型原始参数的前提下，高效地将多模态知识注入序列编码器。

尽管本文方法取得了显著的进展，但仍存在一些局限性和进一步改进的空间：

第一，\textbf{融入三维结构信息}。本文目前仅利用了序列和域文本两种模态。虽然MZSGO成功整合了序列与文本域信息，但蛋白质的三维空间排列仍然是决定功能的关键因素。未来计划将AlphaFold2预测的结构特征纳入本文的多模态框架中，通过融合三维结构坐标与现有的序列-文本对齐，捕获那些在结构上保守但序列上存在差异的功能基序，从而进一步提升预测精度。

第二，\textbf{增强语义推理能力}。现有的MZSGO方法主要依赖GO术语的文本描述来实现零样本推理，但忽略了GO本体的结构丰富性。由于GO被组织为包含深层逻辑依赖关系的有向无环图（DAG），未来工作将聚焦于将这些基于图的拓扑约束与LLM派生的语义嵌入进行融合。本文预期融合显式的逻辑结构与隐式的语义细微信息将产生更具生物学一致性的标签空间，最终提升模型在复杂功能层级中的导航能力。

第三，本文使用预计算的静态域嵌入和GO标签嵌入，而非端到端地训练大语言模型编码器。虽然这在当前硬件条件下是务实的选择，但未来随着计算资源的提升，联合训练蛋白质语言模型和文本编码器可能带来更深层次的跨模态对齐。

第四，本文的零样本评估虽然采用了严格的时间演进策略和序列同源性过滤，但零样本测试集的规模仍然有限，特别是CC本体仅有17个零样本测试蛋白质。未来需要在更大规模的零样本基准上验证方法的泛化能力。

第五，MZSGO-DA的端到端训练虽然提升了性能，但显著增加了训练时间和显存消耗。探索更高效的参数高效微调策略（如LoRA、Prefix Tuning等）以进一步降低计算开销，是有价值的未来方向。

展望未来，蛋白质功能预测领域可能沿以下方向发展：一是构建更大规模的预训练数据集和更强大的蛋白质基础模型，为下游功能预测提供更丰富的表征；二是探索蛋白质功能预测与蛋白质设计的联合优化，实现从"理解功能"到"设计功能"的跨越；三是将零样本功能预测能力与基因组学、转录组学等多组学数据相结合，为系统生物学研究提供更全面的功能注释工具。

\end{conclusions}
